\documentclass{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}

% Colori personalizzati
\definecolor{primary}{HTML}{2E86C1} % Blu moderno
\definecolor{secondary}{HTML}{117864} % Verde scuro
\definecolor{accent}{HTML}{D35400} % Arancione acceso
\definecolor{lightgray}{HTML}{F2F3F4} % Grigio chiaro per sfondi

% Impostazioni header e footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textbf{\textcolor{primary}{Git}}}
\fancyhead[R]{\textcolor{secondary}{Valerio Molinari}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% Hyperlink
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=primary,
    urlcolor=accent,
    citecolor=secondary
}

% Titoli stilizzati
\titleformat{\section}{\color{primary}\normalfont\Large\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{secondary}\normalfont\large\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{accent}\normalfont\normalsize\bfseries}{}{0em}{}

% Evidenziazione con box
\newtcolorbox{highlight}{colback=lightgray,colframe=primary!80!black,boxrule=0.5mm,arc=4mm,top=2mm,bottom=2mm,left=4mm,right=4mm}

% Spaziatura e interlinea
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Nuove definizioni
\newcommand{\important}[1]{\textcolor{accent}{\textbf{#1}}}

\begin{document}

% Copertina
\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{3cm}
\Huge\textcolor{primary}{\textbf{Formazione VIM}} \\[1cm]
\Large\textcolor{secondary}{Appunti di Git} \\[1cm]
\textcolor{accent}{Valerio Molinari}\\
\vfill
\today
\end{center}
\end{titlepage}

% Indice
\tableofcontents
\newpage

% Esempio di sezione
\section{Introduzione}
Git è uno strumento di controllo di versione distribuito, 
utilizzato per tenere traccia delle modifiche ai file e 
coordinare il lavoro tra più persone.

La sincronizzazione si basa sull'utilizzo di \textbf{istantanee} 
(\textit{snapshot}) dei file, che vengono salvate in un
\textbf{repository}.

% \begin{highlight}
% Questa è un'area evidenziata per definizioni importanti o esempi pratici.
% \end{highlight}

\subsection{Funzionamento}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Working Directory}: è la cartella in cui si sta lavorando.
    \item \textbf{Staging Area}: è l'area in cui vengono preparate le modifiche da salvare.
    \item \textbf{Repository}: è il database in cui vengono salvate le istantanee.
\end{enumerate}

Un'istantanea è composta dai file che sono stati modificati rispetto
alla precedente e da puntatori ai file invariati.

La repository si trova all'interno della cartella .git, che contiene
tutte le informazioni necessarie per il controllo di versione.


\section{Git Bash}
Su Windows, Git Bash è una shell che permette di utilizzare i comandi
di Git da riga di comando. È possibile aprirla cliccando con il tasto
destro del mouse in una cartella e selezionando \textit{Git Bash Here}.
\begin{highlight}
    I comandi di Git Bash sono simili a quelli di Linux.
\end{highlight}

\subsection{Comandi}
\begin{itemize}
    \item \texttt{ll}: elenca i file e le cartelle.
    % \item \texttt{cd <cartella>}: sposta nella cartella specificata.
    % \item \texttt{pwd}: mostra il percorso della cartella attuale.
    % \item \texttt{mkdir <cartella>}: crea una nuova cartella.
    % \item \texttt{touch <file>}: crea un nuovo file.
    % \item \texttt{rm <file>}: rimuove un file.
    % \item \texttt{rm -r <cartella>}: rimuove una cartella.
\end{itemize}

\pagebreak
\section{Configurazione}
Prima di iniziare a utilizzare Git, è necessario configurare il proprio
nome e indirizzo email. Questi dati verranno utilizzati per identificare
i commit.
\begin{itemize}
    \item \texttt{git config --global user.name "Nome Cognome"}
    \item \texttt{git config --global user.email "Nostra Email"}
    \item \texttt{git config --list}: mostra la configurazione attuale.
    \item \texttt{git config --global --unset user.email}: rimuove un'impostazione.
    \item \texttt{git config --global --edit}: modifica il file di configurazione.
\end{itemize}

\section{Comandi base}
\begin{itemize}
    \item \texttt{git help}: mostra l'elenco dei comandi.
    \item \texttt{git init}: inizializza una nuova repository.
    \item \texttt{git status}: mostra lo stato della working directory.
    \item \texttt{git add <file>}: aggiunge un file alla staging area.
    \item \texttt{git commit -m "Messaggio"}: salva le modifiche.
    \item \texttt{git log}: mostra la cronologia dei commit.
\end{itemize}

\subsection{git add}
Il comando \texttt{git add} permette di aggiungere i file alla staging area.
\begin{itemize}
    \item \texttt{git add .}: aggiunge tutti i file modificati.
    \item \texttt{git add -A}: aggiunge tutti i file, anche quelli eliminati.
    \item \texttt{git add -u}: aggiunge solo i file modificati o eliminati.
    \item \texttt{git add <file>}: aggiunge un file specifico.
    \item \texttt{git add <cartella>}: aggiunge tutti i file della cartella.
\end{itemize}

\begin{highlight}
    Aggiungere un file alla staging area non comporta aggiungere le sue 
    successive modifiche
\end{highlight}

Esempio:
\begin{verbatim}
git add file.txt
git commit -m "Aggiunto file.txt"
\end{verbatim}    

A questo punto eseguendo
\begin{verbatim}
git status
\end{verbatim}
il file \texttt{file.txt} non sarà più presente nella lista dei file modificati 
(\texttt{Changes not staged for commit}) ma sarà presente nella lista dei file tracciati (\texttt{Changes to be committed}).

Supponiamo ora di modificare il file \texttt{file.txt} e di eseguire nuovamente
\begin{verbatim}
git status
\end{verbatim}
il file \texttt{file.txt} sarà presente sia nella lista dei file modificati 
 che in quella dei file tracciati.

Per far si che le modifiche vengano aggiunte alla staging area è necessario
eseguire nuovamente il comando \texttt{git add file.txt}.

\subsection{git commit}
Il comando \texttt{git commit} permette di salvare le modifiche nella repository.
\begin{itemize}
    \item \texttt{git commit -m "Messaggio"}: salva le modifiche con un messaggio.
    \item \texttt{git commit -am "Messaggio"}: aggiunge e salva i file modificati.
    \item \texttt{git commit --amend}: modifica l'ultimo commit.
    \item \texttt{git commit -v}: mostra le modifiche nel messaggio di commit.
\end{itemize}

\pagebreak
\subsection{git log}
Il comando \texttt{git log} mostra la cronologia dei commit.

\begin{itemize}
    \item \texttt{git log --oneline}: mostra i commit in una riga.
    \item \texttt{git log --graph --oneline --all}: mostra il grafo dei commit.
    \item \texttt{git log --author="Nome Cognome"}: mostra i commit di un autore.
    \item \texttt{git log --grep="Messaggio"}: mostra i commit con un messaggio.
\end{itemize}

\section{Verifiche e ripensamenti}


\end{document}
