\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}

% Colori personalizzati
\definecolor{primary}{HTML}{2E86C1} % Blu moderno
\definecolor{secondary}{HTML}{117864} % Verde scuro
\definecolor{accent}{HTML}{D35400} % Arancione acceso
\definecolor{lightgray}{HTML}{F2F3F4} % Grigio chiaro per sfondi

% Impostazioni header e footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textbf{\textcolor{primary}{Rust}}}
\fancyhead[R]{\textcolor{secondary}{Valerio Molinari}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% Hyperlink
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=primary,
    urlcolor=accent,
    citecolor=secondary
}

% Titoli stilizzati
\titleformat{\section}{\color{primary}\normalfont\Large\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{secondary}\normalfont\large\bfseries}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{accent}\normalfont\normalsize\bfseries}{}{0em}{}

% Evidenziazione con box
\newtcolorbox{highlight}{colback=lightgray,colframe=primary!80!black,boxrule=0.5mm,arc=4mm,top=2mm,bottom=2mm,left=4mm,right=4mm}

% Spaziatura e interlinea
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Nuove definizioni
\newcommand{\important}[1]{\textcolor{accent}{\textbf{#1}}}

\begin{document}

% Copertina
\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{3cm}
\Huge\textcolor{primary}{\textbf{Formazione VIM}} \\[1cm]
\Large\textcolor{secondary}{Appunti di Rust} \\[1cm]
\textcolor{accent}{Valerio Molinari}\\
\vfill
\today
\end{center}
\end{titlepage}

% Indice
\tableofcontents
\newpage

% Esempio di sezione
\section{Introduzione}
Rust è un linguaggio di programmazione di sistema che è focalizzato 
sulla sicurezza, sulla velocità e sulla concorrenza. 
È progettato per essere \important{sicuro}, \important{concorrente} e 
\important{pratico}.

\section{Installazione}
Per installare Rust su Unix, è sufficiente eseguire il seguente comando:
\begin{verbatim}
curl --proto '=https' --tlsv1.2 -sSf https://sh.rustup.rs | sh
\end{verbatim}
Mentre su Windows è possibile scaricare l'eseguibile dal sito ufficiale.

\section{Hello, World!}
Per creare un programma che stampi a schermo la stringa \texttt{Hello, World!},
è sufficiente creare un file \texttt{main.rs} con il seguente contenuto:
\begin{verbatim}
// main.rs

fn main() {
    println!("Hello, World!");
}
\end{verbatim}
Per compilare ed eseguire il programma, eseguire il comando:
\begin{verbatim}
rustc main.rs && ./main
\end{verbatim}

\section{Progetto}
Cargo è il gestore di pacchetti e di progetti di Rust. 
Per creare un nuovo progetto, possiamo eseguire il comando:
\begin{verbatim}
cargo new <nome_progetto>
\end{verbatim}
Questo comportera la creazione di una cartella con il nome specificato,
contenente un file .toml e una cartella \texttt{src} con il file \texttt{main.rs}.
Per compilare ed eseguire il progetto, ci spostiamo nella cartella del progetto
ed eseguiamo il comando:
\begin{verbatim}
cargo run
\end{verbatim}
Per eseguire il programma compilato senza ricompilarlo, possiamo eseguire il comando:
\begin{verbatim}
./target/debug/<nome_progetto>
\end{verbatim}
Nel caso in cui non fossimo interessati ad eseguirlo, ma solo a compilarlo,
possiamo eseguire il comando:
\begin{verbatim}
cargo build
\end{verbatim}
Infine se volessimo compilare il progetto per la produzione, possiamo eseguire il comando:
\begin{verbatim}
cargo build --release
\end{verbatim}

\pagebreak
\section{Variabili}
In rust le variabili sono tipate e si possono dichiarare in due modi:
\begin{verbatim}
let x = 5;
let y: i32 = 10;
\end{verbatim}
Di default esse sono immutabili, pertanto, per dichiarare una 
variabile mutabile, è necessario utilizzare la keyword \texttt{mut}:
\begin{verbatim}
let mut x = 5;
x = 10;
\end{verbatim}
Per quanto riguarda le costanti è convenzione scriverle in maiuscolo
in sneak case:
\begin{verbatim}
const MAX_POINTS: u32 = 100_000;
\end{verbatim}

\section{Tipi di dato}
\subsection{Primitivi}
Rust è un linguaggio staticamente tipato, il che significa che
deve sapere i tipi di tutte le variabili a tempo di compilazione.
I tipi di dato primitivi sono i seguenti:
\begin{itemize}
    \item \texttt{bool}: booleano
    \item \texttt{char}: carattere
    \item \texttt{i8}, \texttt{i16}, \texttt{i32}, \texttt{i64}, \texttt{i128}: interi con segno
    \item \texttt{u8}, \texttt{u16}, \texttt{u32}, \texttt{u64}, \texttt{u128}: interi senza segno
    \item \texttt{f32}, \texttt{f64}: numeri in virgola mobile
\end{itemize}

\subsection{Composti}
I tipi di dato composti sono i seguenti:
\begin{itemize}
    \item \texttt{string}: sequenza di caratteri
    \item \texttt{array}: collezione di valori dello stesso tipo
    \item \texttt{vector}: collezione di valori dello stesso tipo di lunghezza variabile
    \item \texttt{tuple}: collezione di valori di tipi diversi    
\end{itemize}

\subsubsection{Stringhe}
Le stringhe a seconda di come vengono dichiarate possono essere
fisse o variabili. Per dichiarare una stringa fissa, dichiariamo
un "puntatore" a stringa, utilizzando il tipo \texttt{\&str} e le virgolette.
Per le stringhe variabili utiliziamo il tipo \texttt{String} e 
il metodo \texttt{String::from}:
\begin{verbatim}
let s1: &str = "Hello, World!";
let s2: String = String::from("Hello, World!");
\end{verbatim}



\section{Ownership}
Rust gestisce la memoria in modo molto particolare, utilizzando il concetto
di ownership. Ogni valore in Rust ha una variabile che è la sua proprietaria.
Quando la proprietà esce dallo scope, il valore viene deallocato.

Pensiamo, per esempio, ad una stringa. La stringa è in parte allocata nello stack
e in parte nello heap. Nello heap è allocata la sequenza di caratteri,
mentre nello stack abbiamo un puntatore a tale sequenza, la lunghezza della stringa
e la capacità della stringa. Se assegnamo la stringa ad un'altra variabile
\begin{verbatim}
let s1 = String::from("Hello, World!");
let s2 = s1;
\end{verbatim}
il puntatore a stringa viene copiato, ma la proprietà viene trasferita a \texttt{s2}.
Di conseguenza, se proviamo ad accedere a \texttt{s1} otterremo un errore.
\end{document}
